\documentclass{article}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1cm}

\title{%
    Rapport de projet web\\[.25em]%
    \Large{Application de covoiturage}\\[.5em]%
    \normalsize{HLIN510 -- Architecture et programmation du web}%
}
\author{Rémi Cérès (n°~21509848) \and Mattéo Delabre (n°~21512580)}
\date{\today}

% Police
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}

% Marges
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\geometry{
    a4paper,
    textwidth=17cm,
    textheight=24cm
}

% Francisations
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{french}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}

% Figures
\usepackage{graphicx, grffile}

% Tables
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcommand\spacedots{\hspace{.5em}\dotfill & \dotfill\hspace{.5em}}

% Inclusion PDF
\usepackage{pdfpages}

% Cadres
\usepackage{framed}

% En-têtes
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parskip}{.5em plus .25em minus .25em}

\begin{document}

\maketitle

Dans le cadre de l’unité d’enseignement \emph{Architecture et programmation du web} (HLIN510), et conjointement avec le module \emph{Systèmes d’information et bases de données 2} (HLIN511), nous avons été amenés à développer une application web de covoiturage. L’objectif de cette application est de permettre à des utilisateurs enregistrés de participer à ou de proposer des trajets en covoiturage avec leur(s) véhicule(s).

\section*{Architecture du site}

\subsection*{Technologies utilisées}

Nous avons décidé de programmer l’application avec le langage PHP 7.0 et sans utiliser de \emph{framework}. L’application est interfacée avec la base de données directement par l’extension « PDO » fournie en standard avec PHP. La base de données, dont le schéma conceptuel est joint en annexe (page~3), est implémentée avec MySQL~5.7. Le site en lui-même utilise les technologies standard du web, à savoir HTML et CSS.

\subsection*{Patrons de conception}

Afin de mieux structurer le code du site et de favoriser la réutilisabilité, nous avons fait le choix d’employer le patron de conception « Modèle-Vue-Contrôleur » (MVC). Selon ce patron, le code est divisé en trois catégories de classes, schématisées en figure~\ref{fig:mvc}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=.3\textwidth]{mvc.pdf}
\caption{Le patron de conception MVC du point de vue utilisateur.\\\emph{Adapté de Wikipedia, dans le domaine public.}}
\label{fig:mvc}
\end{figure}

\begin{description}
\item[Modèles] Enregistrent l’état de l’application et font interface avec la base de données. Ils sont mis à jour par les contrôleurs et utilisés par les vues comme seule source de données.
\item[Vues] Transforment les données des modèles en code HTML afin de les présenter à l’utilisateur. Définissent la manière dont l’utilisateur peut agir sur ces données (avec notamment des formulaires). Les actions réalisées par l’utilisateur sont transmises au contrôleur.
\item[Contrôleurs] Modifient les modèles associés en conséquence des actions de l’utilisateur sur la vue.
\end{description}

Pour réaliser le routage des chemins dans l’application, nous utilisons la bibliothèque AltoRouter.

\section*{Fonctionnalités implémentées}

\subsection*{Trajets}

\begin{itemize}
\item Gestion de trajets avec un nombre arbitraire d’étapes.
\item Recherche de trajets entre deux villes et entre deux dates données.
\item Affichage détaillé d’un trajet sélectionné.
\item Filtrage de la recherche par prix maximal, note minimale de conducteur, nombre de places.
\item Tri par proximité du résultat dans l’espace et dans le temps, prix le moins élevé, meilleure note du conducteur.
\item Inscription ou désinscription à un trajet dans la limite des places disponibles.
\end{itemize}

\subsection*{Utilisateurs}

\begin{itemize}
\item Connexion ou déconnexion à un compte.
\item Gestion des différents profils d’utilisateur.
\item Création d’un compte.
\end{itemize}

\section*{Conclusion et perspectives}

L’application est fonctionnelle sur un sous-ensemble des fonctionnalités demandées dans le cahier des charges. En particulier, nous n’avons pas pu implémenter à temps les fonctions dédiées aux administrateurs ou encore la vue permettant de créer un trajet interactivement depuis le web.

Bien que nous ne soyons pas parvenus à implémenter toutes les fonctionnalités requises à temps, nous considérons que ce projet a constitué pour nous une excellente première pratique des technologies et des paradigmes du web à une échelle plus grande que celle des travaux pratiques réalisés pendant le semestre.

Nous poursuivrons le développement de cette application sur notre temps personnel afin d’acquérir plus d’expérience avec les technologies du web.

\includepdf[pages={-}, pagecommand={}, angle=90]{../../database/conceptuel-A4}

\end{document}
